1a. Question text
Which of the following quantities is considered a base quantity, and therefore has its SI unit defined independently of other quantities?
A. Force
B. Energy
C. Electric Charge
D. Amount of Substance
Answer: D. Amount of Substance
Explanation: Base quantities are fundamental and have independently defined SI units. Amount of substance is a base quantity measured in moles, unlike force, energy, and electric charge which are derived quantities.

1b. Question text
An experimental physicist is designing an apparatus to accurately measure the luminous intensity of a newly developed light source. Which SI unit is MOST crucial for calibrating the light intensity measurements?
A. Kelvin
B. Candela
C. Ampère
D. Mole
Answer: B. Candela
Explanation: Luminous intensity, a measure of the power emitted by a light source in a particular direction, is measured in candelas, an SI base unit. Therefore, calibrating measurements of luminous intensity requires accurate candela standards.

1c. Question text
A student is analyzing the dimensions of a physical equation and finds a term with units kg⋅m/s². What underlying SI base quantities are BEST represented within this term?
A. Length and Time
B. Mass, Length, and Time
C. Mass and Time
D. Electric Current and Time
Answer: B. Mass, Length, and Time
Explanation: kg⋅m/s² represents force (Newton), which is defined as mass times acceleration. Acceleration has units of m/s², thus revealing mass (kg), length (m), and time (s) as the underlying base quantities.

2a. Which of the following best describes the defining characteristic that distinguishes a vector quantity from a scalar quantity?
A. A vector quantity is always positive, while a scalar quantity can be negative.
B. A vector quantity requires specification of both magnitude and direction, while a scalar quantity requires only magnitude.
C. A vector quantity is always associated with motion, while a scalar quantity is not.
D. A vector quantity can only describe fundamental properties like mass and time, while a scalar quantity describes derived properties like energy.
Answer: B. A vector quantity requires specification of both magnitude and direction, while a scalar quantity requires only magnitude.
Explanation: The key difference between vectors and scalars is that vectors possess both magnitude AND direction. Scalars are fully defined by their magnitude alone. Understanding this fundamental distinction is crucial for vector analysis.

2b. A student is analyzing the forces acting on a stationary object. Which of the following must be true in order for the object to remain in equilibrium?
A. The magnitudes of all forces acting on the object must be equal.
B. The vector sum of all forces acting on the object must equal zero.
C. All forces acting on the object must act along the same line.
D. The object must have zero net acceleration.
Answer: B. The vector sum of all forces acting on the object must equal zero.
Explanation: Equilibrium requires that there is no net force, meaning the vector sum of all forces must be zero. This ensures no acceleration occurs according to Newton's First Law.

2c. Which of the following quantities is LEAST appropriately described as a vector?
A. Impulse delivered to a ball during a collision
B. The angular momentum of a rotating bicycle wheel
C. The electric potential at a point near a charged particle
D. The displacement of a hiker from the trailhead
Answer: C. The electric potential at a point near a charged particle
Explanation: Electric potential is a scalar quantity, representing the electric potential energy per unit charge at a point. While impulse, angular momentum, and displacement all have magnitude and direction.

3a. Which of the following best describes a scalar quantity?
A. A quantity that requires both magnitude and direction for complete description.
B. A quantity that is always positive.
C. A quantity fully described by magnitude alone.
D. A quantity whose effect depends on its direction.
Answer: C. A quantity fully described by magnitude alone.
Explanation: Scalars, by definition, possess magnitude only. The presence of direction is what differentiates a vector from a scalar. Scalar quantities can indeed be negative (e.g., temperature in Celsius).

3b. Which of the following is NOT a scalar quantity?
A. Work
B. Electric Potential
C. Torque
D. Mass
Answer: C. Torque
Explanation: Work, electric potential, and mass are all scalar quantities, defined only by their magnitude. Torque, however, is a vector quantity, characterized by both a magnitude and a direction (axis of rotation).

3c. An object's velocity is doubled. How does this change affect its speed?
A. The speed is unchanged.
B. The speed is doubled.
C. The speed is halved.
D. The speed depends on the direction of the velocity.
Answer: B. The speed is doubled.
Explanation: Speed is the magnitude of velocity. Since velocity is doubled, the magnitude of the velocity (i.e., the speed) is also doubled. Since speed is a scalar, changes in the direction of velocity do not impact the speed.

4a. A physics student adds two vectors and finds the magnitude of the resultant vector is zero. Which of the following statements must be true regarding the original vectors?
A. The vectors have equal magnitudes and point in the same direction.
B. The vectors are orthogonal to each other.
C. The vectors have equal magnitudes and point in opposite directions.
D. The vectors have different magnitudes but point in opposite directions.
Answer: C. The vectors have equal magnitudes and point in opposite directions.
Explanation: If the magnitude of the resultant vector is zero, the vectors must perfectly cancel. This only occurs if they have equal magnitudes and are oriented 180 degrees apart, effectively pointing in opposite directions.

4b. A projectile is launched at an angle above the horizontal. Which of the following best describes the most accurate method for determining the net displacement of the projectile?
A. Scalar addition of the horizontal and vertical components of the initial velocity.
B. Multiplying the magnitude of initial velocity by the total time of flight.
C. Vector addition of the horizontal and vertical displacement components.
D. Summing the magnitudes of the initial and final velocities.
Answer: C. Vector addition of the horizontal and vertical displacement components.
Explanation: Net displacement is a vector quantity. Therefore, adding the horizontal and vertical displacements as vectors (tip-to-tail or with Pythagorean theorem) is the most accurate method, whereas summing scalar values or velocities would provide an incorrect value.

4c. Two students are asked to find the resultant of several displacement vectors. Student 1 accurately determines the x and y components of each vector and sums them. Student 2 accurately determines the magnitude of each vector and sums them. Which student, if either, correctly determined the magnitude of the resultant displacement vector?
A. Only Student 1
B. Only Student 2
C. Both students
D. Neither student
Answer: A. Only Student 1
Explanation: Student 1 performed the correct vector addition using components. Student 2 summed the magnitudes of the individual displacement vectors, which does not account for their directionality and does not yield the magnitude of the resultant vector.

5a. A physics student is asked to find the displacement vector from point A to point B relative to an initial vector pointing to A. Which of the following operations correctly describes how to perform this vector subtraction?
A. Multiply the initial vector by -1 and add it to the vector pointing to B.
B. Add the initial vector to the vector pointing to B.
C. Multiply the vector pointing to B by -1 and add it to the initial vector.
D. Calculate the magnitude of each vector and subtract the smaller from the larger.
Answer: A. Multiply the initial vector by -1 and add it to the vector pointing to B.
Explanation: Vector subtraction A - B is equivalent to A + (-B). This involves inverting the direction of vector B (multiplying by -1) and then performing vector addition with A. This maintains proper directional information.

5b. A pilot needs to determine the plane's displacement relative to its starting point, accounting for wind. The displacement without wind is vector 'P', and the effect of the wind is vector 'W'. Which of the following represents the correct vector operation to find the plane's displacement excluding the wind's influence?
A. P + W
B. P - W
C. W - P
D. -P - W
Answer: B. P - W
Explanation: To find the displacement without wind, we need to subtract the wind's effect (W) from the total displacement (P). This uses the concept that vector subtraction isolates the desired vector by removing the contribution of another.

5c. An object undergoes two successive displacements. Which of the following is true about subtracting the first displacement vector from the second displacement vector?
A. It will always result in a vector with a smaller magnitude than either original displacement vector.
B. It is equivalent to adding the second displacement vector to the negative of the first displacement vector.
C. It will result in a scalar quantity representing the change in distance.
D. It cannot be performed because displacement vectors are always positive.
Answer: B. It is equivalent to adding the second displacement vector to the negative of the first displacement vector.
Explanation: The fundamental principle of vector subtraction involves changing the direction of the subtracted vector and then adding it. This is the core concept being tested.

6a. Question text
Which of the following is a true statement regarding the effect of multiplying a vector by a negative scalar?
A. Only the magnitude of the vector changes.
B. Only the direction of the vector changes.
C. Both the magnitude and direction of the vector change.
D. Neither the magnitude nor the direction of the vector changes.
Answer: C. Both the magnitude and direction of the vector change.
Explanation: Multiplying by a negative scalar alters the vector's magnitude by the absolute value of the scalar and reverses its direction by 180 degrees. Thus both properties are affected.

6b. Question text
A displacement vector is multiplied by a scalar value. Under which of the following conditions will the magnitude of the resultant displacement vector be decreased compared to the initial displacement vector?
A. The scalar is any positive number greater than 1.
B. The scalar is any negative number less than -1.
C. The scalar is any positive number less than 1.
D. The scalar is exactly 1.
Answer: C. The scalar is any positive number less than 1.
Explanation: Multiplying a vector by a positive scalar less than one decreases its magnitude; multiplying by a negative scalar less than one also decreases the magnitude because we consider the absolute value of the scalar. A and B increase magnitude; D leaves it unchanged.

6c. Question text
A force vector, F, is multiplied by an unknown scalar 'k' to produce a new force vector, F'. If the direction of F' is opposite to that of F, which of the following statements must be true regarding 'k'?
A. k must be a complex number.
B. k must be zero.
C. k must be a negative number.
D. k must be a positive number.
Answer: C. k must be a negative number.
Explanation: Only a negative scalar can reverse the direction of a vector. A positive scalar would preserve the direction, and zero would result in a null vector. Complex numbers are not used as scalars in this context on the MCAT.

7a. Question text
Which of the following is a fundamental difference between the result of a dot product operation and a cross product operation performed on two vectors?
A. The dot product only exists in two dimensions, while the cross product exists in three dimensions.
B. The dot product is dependent on the sine of the angle between the vectors, while the cross product is dependent on the cosine.
C. The dot product produces a scalar quantity, while the cross product produces a vector quantity.
D. The dot product is undefined when the vectors are parallel, while the cross product is undefined when the vectors are perpendicular.
Answer: C. The dot product produces a scalar quantity, while the cross product produces a vector quantity.
Explanation: The key distinction lies in the nature of the resulting quantity. The dot product, by definition, yields a scalar. Cross products, on the other hand, generate vectors. Understanding scalar vs. vector results is crucial for vector algebra on the MCAT.

7b. Question text
Two vectors, *A* and *B*, have magnitudes of 5 and 10 units, respectively. If their dot product is zero, which of the following must be true?
A. Vectors *A* and *B* are parallel.
B. Vectors *A* and *B* are anti-parallel.
C. The angle between vectors *A* and *B* is 90 degrees.
D. The angle between vectors *A* and *B* is 0 degrees.
Answer: C. The angle between vectors *A* and *B* is 90 degrees.
Explanation: The dot product is zero when cos(θ) is zero. This occurs when the angle θ between the vectors is 90 degrees. This reflects the orthogonality of the vectors when their dot product vanishes.

7c. Question text
Which of the following physical quantities can be correctly calculated using a dot product operation?
A. The torque exerted by a force on a lever arm.
B. The work done by a force acting on an object.
C. The angular momentum of a rotating object.
D. The magnetic force on a moving charge.
Answer: B. The work done by a force acting on an object.
Explanation: Work is defined as the dot product of the force and displacement vectors (W = F · d). The dot product yields a scalar quantity representing the component of force acting along the direction of displacement. Torque, angular momentum, and magnetic force are vector quantities determined by cross products.

8a. Question text
Which of the following statements regarding the cross product of two vectors is always true?
A. The resultant vector is parallel to both original vectors.
B. The resultant vector is perpendicular to the plane formed by the original vectors.
C. The resultant vector's magnitude is maximized when the original vectors are parallel.
D. The cross product always results in a scalar quantity.
Answer: B. The resultant vector is perpendicular to the plane formed by the original vectors.
Explanation: The cross product, by definition, yields a vector that is orthogonal to both original vectors. This means it's perpendicular to the plane they span.

8b. Question text
Two vectors, *A* and *B*, are oriented such that their cross product is zero. Which of the following must be true regarding the orientation of vectors *A* and *B*?
A. *A* and *B* are perpendicular.
B. *A* and *B* are parallel or antiparallel.
C. The magnitude of either *A* or *B* is zero.
D. The dot product of *A* and *B* is also zero.
Answer: B. *A* and *B* are parallel or antiparallel.
Explanation: The cross product's magnitude depends on sin(theta). Sin(0) = 0 and sin(180) = 0. Therefore, the vectors are parallel or antiparallel when the cross product is zero.

8c. Question text
A torque is applied to a wrench using a force vector *F* at a position vector *r* relative to the bolt. If the magnitude of *r* remains constant, which of the following scenarios would maximize the magnitude of the resulting torque vector?
A. Aligning the force vector *F* anti-parallel to the position vector *r*.
B. Aligning the force vector *F* parallel to the position vector *r*.
C. Aligning the force vector *F* perpendicular to the position vector *r*.
D. Aligning the force vector *F* at an angle of 45 degrees to the position vector *r*.
Answer: C. Aligning the force vector *F* perpendicular to the position vector *r*.
Explanation: Torque is calculated using the cross product (r x F). The magnitude is maximized when the angle between r and F is 90 degrees (sin(90) = 1).

9a. A hiker completes a loop trail, starting and ending at the same point. What is the magnitude of the hiker's displacement?
A. Equal to the total distance traveled
B. Equal to zero
C. Proportional to the average speed
D. Dependent on the trail's maximum elevation
Answer: B. Equal to zero
Explanation: Displacement is a vector quantity representing the change in position. Since the hiker returns to the starting point, there is no net change in position, resulting in zero displacement regardless of the path taken.

9b. Two objects move from point A to point B. Object 1 takes a curved path, while object 2 takes a straight path. Which of the following statements is true regarding their displacements?
A. Object 1's displacement is greater than object 2's.
B. Object 2's displacement is greater than object 1's.
C. Their displacements are equal.
D. The relationship between their displacements depends on their average speeds.
Answer: C. Their displacements are equal.
Explanation: Displacement is path-independent; it only considers the initial and final positions. Since both objects start at A and end at B, their displacements are identical, irrespective of their trajectories.

9c. Which of the following scenarios illustrates a situation where an object's displacement magnitude and distance traveled are equal?
A. A car driving around a circular track at a constant speed.
B. A ball thrown vertically upward, returning to the same height.
C. An elevator traveling directly upwards from the ground floor to the tenth floor.
D. A pendulum swinging back and forth.
Answer: C. An elevator traveling directly upwards from the ground floor to the tenth floor.
Explanation: Distance and magnitude of displacement are equal only when motion occurs along a straight line in one direction without any change in direction. The elevator going directly upwards satisfies this condition.

10a. Which of the following best exemplifies why distance is categorized as a scalar quantity?
A. Distance involves both magnitude and direction.
B. Distance only requires magnitude for its complete description.
C. Distance is always equal to the displacement of an object.
D. Distance can be negative, indicating a change in direction.
Answer: B. Distance only requires magnitude for its complete description.
Explanation: Scalar quantities, like distance, are fully described by their magnitude alone. Direction is irrelevant, unlike vector quantities. The MCAT emphasizes distinguishing between scalar and vector quantities.

10b. A hiker traverses a winding trail. Which statement accurately describes the relationship between the total distance the hiker travels and the straight-line displacement from their starting point?
A. The distance will always be less than or equal to the magnitude of the displacement.
B. The distance and the magnitude of the displacement will always be equal.
C. The distance will always be greater than or equal to the magnitude of the displacement.
D. The distance is independent of the displacement, as they measure different properties.
Answer: C. The distance will always be greater than or equal to the magnitude of the displacement.
Explanation: Distance accounts for the entire path traveled, whereas displacement is the shortest straight-line path. Therefore, the distance must be equal to or longer than the displacement's magnitude, testing conceptual understanding of these definitions.

10c. Two objects move from point A to point B. Object 1 follows a direct straight path. Object 2 follows a curved, longer path. Which of the following quantities must be different for the two objects?
A. Final velocity.
B. Final kinetic energy.
C. Distance traveled.
D. Average acceleration.
Answer: C. Distance traveled.
Explanation: Since Object 2 travels a longer path than Object 1, the distance traveled by each object must be different. The other quantities could be the same if their speeds and direction are properly manipulated.

11a. Question text
Which of the following best describes the relationship between instantaneous velocity and displacement?
A. Instantaneous velocity is the scalar magnitude of the displacement vector.
B. Instantaneous velocity is the time derivative of the displacement vector.
C. Instantaneous velocity is the integral of the displacement vector with respect to time.
D. Instantaneous velocity is the displacement vector divided by the total distance traveled.
Answer: B. Instantaneous velocity is the time derivative of the displacement vector.
Explanation: Velocity, being the change in displacement with respect to time, is mathematically represented as the derivative of the displacement vector with respect to time. The other options misrepresent this fundamental relationship.

11b. Question text
A car travels around a circular track at a constant speed. Which statement accurately describes its velocity?
A. The car's velocity is constant because its speed is constant.
B. The car's velocity is changing because its direction is changing.
C. The car's velocity is zero because its displacement over one lap is zero.
D. The car's velocity is constant only at specific points on the track.
Answer: B. The car's velocity is changing because its direction is changing.
Explanation: Velocity is a vector, possessing both magnitude (speed) and direction. Even with constant speed, a changing direction implies a changing velocity. A circular path inherently involves continuous directional changes.

11c. Question text
Consider two objects, A and B. Object A has a greater change in displacement over the same time interval as object B. Which of the following must be true?
A. Object A has a greater average acceleration than object B.
B. Object A has a greater average speed than object B.
C. Object A has a greater average velocity magnitude than object B.
D. Object A and object B experience the same net force.
Answer: C. Object A has a greater average velocity magnitude than object B.
Explanation: Average velocity is displacement divided by time. A greater change in displacement over the same time interval directly indicates a greater average velocity magnitude, though not necessarily greater speed (due to differences in path length). Acceleration and net force cannot be directly determined from displacement alone.

12a. Question text
A hiker completes a loop trail, returning to their starting point. Which of the following statements MUST be true regarding their average velocity for the entire hike?
A. The average velocity is equal to the average speed.
B. The average velocity is positive.
C. The average velocity is zero.
D. The average velocity is negative.
Answer: C. The average velocity is zero.
Explanation: Average velocity is displacement divided by time. Since the hiker returns to the starting point, the total displacement is zero, making the average velocity zero, regardless of the time taken.

12b. Question text
A train travels from City A to City B at a constant velocity and then immediately returns to City A at the same constant speed. Which of the following best describes the relationship between the train's average velocity for the entire trip and its instantaneous velocities at various points during the trip?
A. The average velocity is equal to the arithmetic mean of all instantaneous velocities.
B. The average velocity is equal to the instantaneous velocity at the midpoint of the journey.
C. The average velocity is zero, regardless of the instantaneous velocities.
D. The average velocity is equal to the root mean square of all the instantaneous velocities.
Answer: C. The average velocity is zero, regardless of the instantaneous velocities.
Explanation: The average velocity depends only on the total displacement. As the train ends at its origin, the average velocity must be zero even though there are non-zero instantaneous velocities.

12c. Question text
An object's motion is graphed as its position versus time. Which aspect of the graph directly corresponds to the object's average velocity over a given time interval?
A. The area under the curve.
B. The slope of the curve at a specific point.
C. The length of the curve.
D. The slope of the line connecting the start and end points of the interval.
Answer: D. The slope of the line connecting the start and end points of the interval.
Explanation: Average velocity is displacement/time. On a position vs time graph, displacement is the change in position (final minus initial), and time is the interval. The slope of the line connecting the endpoints represents change in position divided by change in time, thus the average velocity.

13a. A race car completes a lap on a circular track. What can be definitively stated about the car's average speed for that lap?
A. It is equal to the instantaneous speed at some point during the lap.
B. It is greater than zero.
C. It is equal to the magnitude of the average velocity.
D. It is zero.
Answer: B. It is greater than zero.
Explanation: Average speed is the total distance divided by total time. Since the car covered a distance (the circumference of the track) in a non-zero time, the average speed must be greater than zero. The race car is always moving, so the average speed is always a positive quantity.

13b. Two runners complete a 100-meter dash. Runner A completes the race in 10 seconds, while Runner B completes the race in 12 seconds. Which of the following is true regarding the average speeds of the runners?
A. The average speed of Runner A is greater because they covered the same distance in less time.
B. The average speed of Runner B is greater because they had a lower instantaneous speed at the finish line.
C. The average speeds are equal because the displacement is the same for both runners.
D. The average speed cannot be determined without knowing the instantaneous speeds at various points in the race.
Answer: A. The average speed of Runner A is greater because they covered the same distance in less time.
Explanation: Since average speed is total distance divided by total time, the runner who covers the same distance in less time has a higher average speed. Average speed considers the entire duration and distance, not just the final moment.

13c. A child walks 5 meters east, then 5 meters north, then 5 meters west. If the entire trip takes 30 seconds, which statement is correct?
A. The average speed is zero because the child ends up close to where they started.
B. The average speed is 1 m/s.
C. The average speed is 0.5 m/s.
D. The average speed is less than the magnitude of the average velocity.
Answer: C. The average speed is 0.5 m/s.
Explanation: Average speed is total distance (5+5+5 = 15m) divided by total time (30s), so 15m/30s = 0.5 m/s. Distance is path dependent while average speed considers the total scalar distance and not the vector displacement.

14a. Question text
Which of the following statements best describes the relationship between instantaneous velocity and average velocity?
A. Instantaneous velocity is the average velocity over a finite time interval.
B. Instantaneous velocity is the derivative of average velocity with respect to time.
C. Instantaneous velocity is the limit of the average velocity as the time interval approaches zero.
D. Instantaneous velocity is the integral of average velocity with respect to time.
Answer: C. Instantaneous velocity is the limit of the average velocity as the time interval approaches zero.
Explanation: Instantaneous velocity is defined as the limit of the change in displacement divided by the change in time, as the change in time approaches zero. This is the definition of the instantaneous rate of change and is the same as the limit of average velocity.

14b. Question text
A particle's position is recorded at many points in time to create a displacement vs. time graph. What graphical feature of this graph represents the particle's instantaneous velocity at a specific point in time?
A. The area under the displacement vs. time curve.
B. The slope of the displacement vs. time curve at that point.
C. The y-intercept of the displacement vs. time curve.
D. The average height of the displacement vs. time curve.
Answer: B. The slope of the displacement vs. time curve at that point.
Explanation: The slope of a displacement vs. time graph represents the rate of change of displacement with respect to time, which is the definition of velocity. The instantaneous velocity is the slope at a single point in time.

14c. Question text
A race car's speedometer displays a constant reading of 200 km/h. Which of the following statements is necessarily true regarding the race car's instantaneous velocity?
A. The instantaneous velocity is constantly changing.
B. The instantaneous velocity is zero.
C. The instantaneous velocity is constant and equal to 200 km/h in magnitude.
D. The instantaneous velocity can only be determined knowing the car's initial position.
Answer: C. The instantaneous velocity is constant and equal to 200 km/h in magnitude.
Explanation: The speedometer displays the magnitude of the instantaneous velocity (speed). If the speedometer reading is constant, then the magnitude of the instantaneous velocity is also constant.

15a. What remains unchanged when an object reverses direction while maintaining constant instantaneous speed?
A. The object's instantaneous velocity vector
B. The object's average velocity
C. The magnitude of the object's instantaneous velocity vector
D. The object's displacement
Answer: C. The magnitude of the object's instantaneous velocity vector
Explanation: Instantaneous speed, a scalar, is the magnitude of the instantaneous velocity vector. Reversing direction changes the velocity vector but not its magnitude.

15b. Which of the following is a true statement regarding the instantaneous speed of an object?
A. It can be negative if the object is decelerating.
B. It is always equal to or greater than the magnitude of the average velocity.
C. It is a vector quantity that indicates the direction of motion.
D. It is the scalar magnitude of the object's instantaneous velocity.
Answer: D. It is the scalar magnitude of the object's instantaneous velocity.
Explanation: Instantaneous speed is a scalar and is always the magnitude of the instantaneous velocity. Speed is always non-negative.

15c. A car travels around a circular track at a constant speed. Which of the following is true?
A. The car's instantaneous velocity and instantaneous speed are both constant.
B. The car's instantaneous velocity is constant, but its instantaneous speed changes.
C. The car's instantaneous velocity changes, but its instantaneous speed is constant.
D. The car's instantaneous velocity and instantaneous speed both change.
Answer: C. The car's instantaneous velocity changes, but its instantaneous speed is constant.
Explanation: Velocity is a vector and changes due to changing direction, even at constant speed. Instantaneous speed, being a scalar magnitude, only depends on the rate of motion, which is specified as constant.

16a. Question text
Which of the following best describes the fundamental nature of a force?
A. A measure of an object's resistance to changes in motion.
B. A form of energy that can do work.
C. An interaction that, when unbalanced, can cause a change in an object's velocity.
D. A property inherent to all matter with mass.
Answer: C. An interaction that, when unbalanced, can cause a change in an object's velocity.
Explanation: Forces are interactions; unbalanced forces cause net acceleration according to Newton's Second Law. Answer A defines inertia, B defines energy, and D defines gravity.

16b. Question text
A stationary object on a table experiences a gravitational force downwards. According to the definition of a force, what other force MUST be present?
A. Frictional force parallel to the table's surface.
B. Normal force exerted by the table, opposing gravity.
C. Applied force that initiated the object's initial motion.
D. Tension force holding the table in place.
Answer: B. Normal force exerted by the table, opposing gravity.
Explanation: If the object remains stationary, the net force is zero, meaning the gravitational force must be balanced by an equal and opposite force. The normal force from the table provides this balance.

16c. Question text
Which of the following scenarios definitively demonstrates the *absence* of a net force acting on an object?
A. An object moving at a constant speed along a curved path.
B. An object momentarily at rest at the highest point of its trajectory.
C. An object accelerating uniformly in a straight line.
D. An object moving at a constant velocity in a straight line.
Answer: D. An object moving at a constant velocity in a straight line.
Explanation: Constant velocity (zero acceleration) directly implies zero net force, according to Newton's First Law. Options A and C involve acceleration, and option B is only instantaneous.

18a. Question text
Which of the following best describes the fundamental origin of frictional forces between two solid surfaces?
A. Gravitational attraction between the surfaces' constituent atoms.
B. Nuclear strong forces between the surfaces' constituent atoms.
C. Electrostatic interactions between the surfaces' constituent atoms.
D. Magnetic dipole-dipole interactions between the surfaces' constituent atoms.
Answer: C. Electrostatic interactions between the surfaces' constituent atoms.
Explanation: Friction arises from the numerous attractive and repulsive electrostatic forces between the atoms and molecules making up the surfaces. Although the overall surface may appear smooth, on the atomic level, there are many points of contact and interaction. These electrostatic interactions resist the relative motion of the surfaces.

18b. Question text
A wooden block is sliding down an inclined plane at a constant velocity. Which of the following statements is true regarding the forces acting on the block?
A. The component of gravity down the plane is equal to the normal force.
B. The component of gravity down the plane is equal to the force of kinetic friction.
C. The normal force is equal to the force of kinetic friction.
D. The block experiences no net force because it is moving at a constant velocity.
Answer: B. The component of gravity down the plane is equal to the force of kinetic friction.
Explanation: Since the block is moving at a constant velocity (i.e., no acceleration), the net force on the block must be zero. This means the force of kinetic friction opposing the motion must be equal in magnitude to the component of gravity acting down the inclined plane.

18c. Question text
Increasing the surface area of contact between two solid objects will most likely affect the frictional force between them in which of the following ways?
A. Always increase the static and kinetic frictional forces.
B. Always decrease the static and kinetic frictional forces.
C. Have no effect on the static and kinetic frictional forces.
D. Increase the static frictional force but decrease the kinetic frictional force.
Answer: C. Have no effect on the static and kinetic frictional forces.
Explanation: The frictional force is primarily dependent on the normal force and the coefficient of friction between the two surfaces. Surface area does not play a role in the magnitude of the frictional force unless it affects the normal force or coefficient of friction (e.g., through deformation).

24a. A spacecraft far from any gravitational sources fires its engines to increase its velocity. Which of the following properties of the spacecraft most directly relates to the difficulty in changing its velocity?
A. Volume
B. Mass
C. Weight
D. Surface Area
Answer: B. Mass
Explanation: Inertia is the resistance of an object to changes in its state of motion. Mass is a direct measure of an object's inertia; greater mass means greater resistance to acceleration.

24b. Two objects, one with a larger mass and one with a smaller mass, are subjected to the same net force. Which statement best describes their resulting accelerations?
A. Both objects will experience the same acceleration.
B. The object with the larger mass will experience a smaller acceleration.
C. The object with the smaller mass will experience a smaller acceleration.
D. The object with the larger mass will experience a larger acceleration.
Answer: B. The object with the larger mass will experience a smaller acceleration.
Explanation: Newton's second law (F = ma) shows that acceleration is inversely proportional to mass when force is constant. Higher mass leads to less acceleration for the same applied force, demonstrating inertia.

24c. An astronaut in the International Space Station experiences apparent weightlessness. Which of the following is the most accurate statement regarding the astronaut's mass?
A. The astronaut's mass is zero because they are weightless.
B. The astronaut's mass is significantly reduced but not zero.
C. The astronaut's mass is the same as it would be on Earth.
D. The astronaut's mass is immeasurable in a weightless environment.
Answer: C. The astronaut's mass is the same as it would be on Earth.
Explanation: Mass is an intrinsic property representing the amount of matter, independent of gravitational force or weight. Weightlessness affects the sensation of weight, not the amount of matter present.

25a. Which of the following scenarios would result in the greatest decrease in an object's weight?
A. Moving the object from sea level to a mountaintop.
B. Submerging the object completely in water.
C. Placing the object in a freely falling elevator.
D. Charging the object with a large positive electrostatic charge.
Answer: C. Placing the object in a freely falling elevator.
Explanation: Weight is the force of gravity on an object. In a freely falling elevator, the object experiences apparent weightlessness because the gravitational force is the only force acting on it in the non-inertial reference frame. The other options affect either the gravitational force minutely or introduce other forces besides gravity.

25b. An astronaut is orbiting the Earth in the space station. Which of the following statements best describes the astronaut's weight?
A. The astronaut's weight is equal to their mass multiplied by the Earth's gravitational acceleration at that altitude.
B. The astronaut's weight is zero because there is no gravity in space.
C. The astronaut's weight is nearly equal to their weight on Earth.
D. The astronaut's weight is dependent on the speed of the space station.
Answer: A. The astronaut's weight is equal to their mass multiplied by the Earth's gravitational acceleration at that altitude.
Explanation: Weight is the force due to gravity. Even in orbit, the astronaut experiences Earth's gravitational pull. Weight is still defined as mg, where g is the local gravitational acceleration, even in orbit. The astronaut experiences weightlessness because the space station is in freefall.

25c. Which of the following forces directly contributes to the measured weight of an object resting on a bathroom scale at sea level?
A. The buoyant force exerted by the atmosphere.
B. The electromagnetic force between the scale and the object.
C. The gravitational force exerted by the Earth on the object.
D. The normal force exerted by the scale on the object.
Answer: C. The gravitational force exerted by the Earth on the object.
Explanation: Weight is defined as the force of gravity on an object. The scale measures the force the object exerts due to gravity, which is then interpreted as the object's weight. The normal force is equal and opposite to the object's apparent weight (accounting for buoyancy if it were present).

26a. A race car accelerates from rest to 100 m/s in 4 seconds. Which of the following statements best describes the car's acceleration?
A. The car experienced a constant velocity during the 4 seconds.
B. The car experienced a change in velocity during the 4 seconds.
C. The car's displacement remained constant during the 4 seconds.
D. The car's kinetic energy remained constant during the 4 seconds.
Answer: B. The car experienced a change in velocity during the 4 seconds.
Explanation: Acceleration, by definition, is the change in velocity over time. Since the car's velocity increased, it experienced acceleration.

26b. A projectile is launched horizontally from a cliff. Neglecting air resistance, which of the following quantities remains constant during the projectile's flight?
A. Vertical component of velocity
B. Horizontal component of velocity
C. Magnitude of the net force acting on the projectile
D. Magnitude of the acceleration vector of the projectile
Answer: D. Magnitude of the acceleration vector of the projectile
Explanation: Since only gravity acts on the projectile, the acceleration is constant and equal to 'g' downwards, which is the acceleration due to gravity. The horizontal velocity is constant, but the question asked specifically about acceleration. The net force also remains constant.

26c. Which of the following scenarios demonstrates an object experiencing zero acceleration?
A. A car traveling around a circular track at a constant speed.
B. A pendulum swinging back and forth.
C. A skydiver falling at terminal velocity.
D. A ball thrown upwards that is momentarily at rest at its peak height.
Answer: C. A skydiver falling at terminal velocity.
Explanation: Terminal velocity indicates constant velocity, which implies zero acceleration. Circular motion always has centripetal acceleration, and the pendulum and the ball are both changing velocity.

27a. A spaceship is drifting in deep space with its engines off. Which of the following best describes the motion of the spaceship?
A. It will eventually slow down and stop due to the lack of propulsion.
B. It will continue to move at a constant velocity indefinitely unless acted upon by a net external force.
C. It will accelerate due to the absence of friction.
D. It will randomly change its direction of motion.
Answer: B. It will continue to move at a constant velocity indefinitely unless acted upon by a net external force.
Explanation: Newton's first law states that an object in motion will stay in motion with a constant velocity unless acted upon by a net force. Deep space has negligible external forces, so the spaceship's velocity will remain constant.

27b. Which of the following situations best exemplifies the principle of inertia?
A. A car accelerating from rest.
B. A ball rolling on a flat, level surface maintaining a constant speed.
C. A skydiver experiencing air resistance.
D. A rocket launching into space with constant thrust.
Answer: B. A ball rolling on a flat, level surface maintaining a constant speed.
Explanation: Inertia describes an object's tendency to resist changes in its state of motion. A ball rolling at a constant speed on a level surface is an example of inertia since it maintains a constant velocity when no net force acts upon it.

27c. Which of the following is the MOST fundamental consequence of Newton's First Law?
A. Objects require a force to maintain a constant velocity.
B. Acceleration is always proportional to an applied force.
C. A net force is required to change an object's state of motion.
D. Gravity is a force that acts on all objects with mass.
Answer: C. A net force is required to change an object's state of motion.
Explanation: Newton's First Law essentially says that without a net force, an object will maintain its current state of motion, whether at rest or moving at a constant velocity. Therefore, a force is fundamentally required to *change* that state of motion.

28a. Question text
Which of the following statements best encapsulates Newton's second law?
A. An object in motion stays in motion unless acted upon by a net external force.
B. For every action, there is an equal and opposite reaction.
C. The net force acting on an object is directly proportional to the object's acceleration and inversely proportional to its mass.
D. Energy cannot be created nor destroyed, only transformed.
Answer: C. The net force acting on an object is directly proportional to the object's acceleration and inversely proportional to its mass.
Explanation: Newton's Second Law directly relates net force, mass, and acceleration. The relationship shows that a greater force or a smaller mass will result in greater acceleration. Choices A, B, and D describe Newton's First Law, Newton's Third Law, and the Law of Conservation of Energy, respectively.

28b. Question text
A block of mass *m* slides across a frictionless horizontal surface with constant velocity. Which of the following statements concerning the net force on the block is correct?
A. The net force is directed along the direction of motion.
B. The net force is directed opposite to the direction of motion.
C. The net force is zero.
D. The net force is increasing over time.
Answer: C. The net force is zero.
Explanation: Newton's Second Law states that acceleration is proportional to net force. Since the velocity is constant, acceleration is zero, and therefore the net force must also be zero, regardless of any individual forces that may be present.

28c. Question text
Two objects, one with mass *m* and another with mass 2*m*, are subjected to the same net force. How do their accelerations compare?
A. The object with mass *m* experiences twice the acceleration of the object with mass 2*m*.
B. The object with mass 2*m* experiences twice the acceleration of the object with mass *m*.
C. Both objects experience the same acceleration.
D. The object with mass *m* experiences four times the acceleration of the object with mass 2*m*.
Answer: A. The object with mass *m* experiences twice the acceleration of the object with mass 2*m*.
Explanation: According to Newton's second law, *a* = *F*/ *m*. If the net force, *F*, is the same for both objects, the object with half the mass will have twice the acceleration.

29a. Question text
A satellite orbits the Earth. Which of the following statements correctly describes the relationship between the gravitational force exerted by the Earth on the satellite and the gravitational force exerted by the satellite on the Earth?
A. The Earth exerts a significantly greater gravitational force on the satellite.
B. The satellite exerts a significantly greater gravitational force on the Earth.
C. The gravitational force exerted by the Earth on the satellite and the gravitational force exerted by the satellite on the Earth are equal in magnitude.
D. The gravitational force exerted by the Earth on the satellite and the gravitational force exerted by the satellite on the Earth depend on the satellite's velocity.
Answer: C. The gravitational force exerted by the Earth on the satellite and the gravitational force exerted by the satellite on the Earth are equal in magnitude.
Explanation: Newton's third law dictates that interacting objects exert equal and opposite forces on each other, regardless of mass differences. The gravitational force constitutes such an interaction, hence the forces are equal.

29b. Question text
A car accelerates forward. What is the "reaction" force, as described by Newton's third law, to the force exerted by the tires on the road?
A. The force exerted by the air resistance on the car.
B. The force exerted by the car's engine to turn the tires.
C. The force exerted by the road on the tires.
D. The force exerted by the tires on the car.
Answer: C. The force exerted by the road on the tires.
Explanation: Newton's third law states that for every action, there is an equal and opposite reaction. If the tires push backward on the road (action), the road pushes forward on the tires (reaction), enabling the car's acceleration.

29c. Question text
A person leans against a wall. Which of the following force pairs illustrates Newton's third law?
A. The person's weight and the normal force from the ground.
B. The force of the person on the wall and the force of the wall on the person.
C. The person's weight and the upward force exerted by the person’s muscles.
D. The force of friction between the person's shoes and the ground and the force of the wall on the person.
Answer: B. The force of the person on the wall and the force of the wall on the person.
Explanation: Newton's third law focuses on interacting pairs. The person applies a force *on the wall*, and the wall correspondingly applies an equal and opposite force *on the person*.

30a. A skydiver jumps from a plane. Neglecting air resistance, which of the following statements best describes the skydiver's acceleration immediately after jumping?
A. The acceleration is constant and equal to zero.
B. The acceleration is decreasing as the skydiver falls.
C. The acceleration is constant and equal to the acceleration due to gravity.
D. The acceleration is increasing as the skydiver falls.
Answer: C. The acceleration is constant and equal to the acceleration due to gravity.
Explanation: In free fall, the only force acting on the object (neglecting air resistance) is gravity, resulting in a constant downward acceleration of approximately 9.8 m/s². This is independent of the object's velocity.

30b. Under what condition is the average velocity of an object undergoing linear motion equal to the average of its initial and final velocities?
A. When the object is accelerating.
B. When the object's acceleration is constant.
C. When the object's displacement is zero.
D. When the object is moving at a constant velocity.
Answer: B. When the object's acceleration is constant.
Explanation: The average velocity is equal to (vi + vf)/2 only when the acceleration is constant. This is a direct result of the kinematic equations derived under constant acceleration.

30c. A car travels along a straight road. Which of the following scenarios describes a situation where the car's velocity and acceleration vectors are antiparallel?
A. The car is speeding up while moving forward.
B. The car is slowing down while moving forward.
C. The car is moving at a constant velocity.
D. The car is stopped at a red light.
Answer: B. The car is slowing down while moving forward.
Explanation: Antiparallel vectors point in opposite directions. If the car is moving forward (positive velocity) and slowing down, the acceleration must be in the opposite direction (negative) to decrease the velocity, indicating antiparallel vectors.

31a. A projectile is launched horizontally. Neglecting air resistance, which of the following statements best describes the projectile's motion?
A. The horizontal velocity is constant, and the vertical velocity increases linearly.
B. The horizontal velocity increases linearly, and the vertical velocity is constant.
C. Both the horizontal and vertical velocities increase linearly.
D. Both the horizontal and vertical velocities are constant.
Answer: A. The horizontal velocity is constant, and the vertical velocity increases linearly.
Explanation: In projectile motion without air resistance, the horizontal velocity remains constant due to inertia. The vertical velocity increases linearly due to the constant acceleration of gravity.

31b. Two projectiles are launched with the same initial speed but at different angles. Projectile A is launched at 30° above the horizontal, and projectile B is launched at 60° above the horizontal. Neglecting air resistance, which of the following is true?
A. Projectile A experiences a greater horizontal acceleration than Projectile B.
B. Projectile B experiences a greater horizontal acceleration than Projectile A.
C. Both projectiles experience the same non-zero horizontal acceleration.
D. Both projectiles experience zero horizontal acceleration.
Answer: D. Both projectiles experience zero horizontal acceleration.
Explanation: In projectile motion, the only force acting on the object is gravity, which acts vertically. Therefore, the horizontal acceleration is zero for both projectiles, regardless of their launch angle.

31c. A cannon fires a projectile. If air resistance is negligible, what happens to the projectile's vertical acceleration during its flight?
A. It increases continuously.
B. It decreases continuously.
C. It remains constant.
D. It is zero at the peak of the trajectory.
Answer: C. It remains constant.
Explanation: Neglecting air resistance, the only force acting on the projectile is gravity, which results in a constant downward acceleration. The vertical acceleration remains constant throughout the projectile's entire trajectory.

32a. A block slides down a frictionless inclined plane. If the angle of the incline with respect to the horizontal is increased, what happens to the component of the gravitational force acting parallel to the plane?
A. It decreases.
B. It increases.
C. It remains the same.
D. It becomes zero.
Answer: B. It increases.
Explanation: The component of gravitational force parallel to the inclined plane is *mg*sinθ. As θ increases, sinθ also increases, resulting in a larger parallel component of the gravitational force.

32b. A box is at rest on an inclined plane. Which of the following statements is most accurate regarding the static frictional force acting on the box?
A. It is equal to the weight of the box.
B. It is equal to the component of the weight of the box perpendicular to the plane.
C. It is equal to the component of the weight of the box parallel to the plane.
D. It is zero since the box is not moving.
Answer: C. It is equal to the component of the weight of the box parallel to the plane.
Explanation: Since the box is stationary, the static frictional force must be equal in magnitude and opposite in direction to the component of the gravitational force acting parallel to the inclined plane, ensuring the net force is zero.

32c. A crate is being pushed up an inclined plane at a constant velocity. If the plane were perfectly horizontal instead, and the crate was pushed across it at the same constant velocity, which of the following must be true?
A. The required pushing force would be less.
B. The required pushing force would be greater.
C. The required pushing force would be the same.
D. The relationship between the required pushing forces cannot be determined without knowing the coefficient of friction.
Answer: A. The required pushing force would be less.
Explanation: On an inclined plane, the pushing force must overcome both friction and the component of gravity parallel to the plane. On a horizontal surface, it only needs to overcome friction (which may be reduced due to a lower normal force).

33a. Question text
An object is moving in uniform circular motion. Which of the following statements accurately describes the relationship between the net force acting on the object and its instantaneous velocity?
A. The net force and instantaneous velocity are always parallel.
B. The net force and instantaneous velocity are always anti-parallel.
C. The net force and instantaneous velocity are always perpendicular.
D. The net force and instantaneous velocity have a constant, non-zero angle between them.
Answer: C. The net force and instantaneous velocity are always perpendicular.
Explanation: In uniform circular motion, the net force (centripetal force) points radially inward, while the instantaneous velocity points tangentially. These directions are always perpendicular.

33b. Question text
A car is traveling around a circular track at a constant speed. If the track were suddenly covered in ice, eliminating all radial friction, which of the following best describes the car's subsequent motion?
A. The car will continue to move in a circle with a decreasing radius.
B. The car will continue to move in a circle with an increasing radius.
C. The car will move in a straight line tangent to the circle at the point where the ice began.
D. The car will immediately come to a complete stop.
Answer: C. The car will move in a straight line tangent to the circle at the point where the ice began.
Explanation: Without the centripetal force provided by friction, the car will obey Newton's first law and continue in a straight line along its instantaneous velocity vector, which is tangent to the circle.

33c. Question text
Which of the following is NOT a characteristic of uniform circular motion?
A. Constant tangential speed.
B. Constant radial acceleration.
C. Constant kinetic energy.
D. Constant radial velocity.
Answer: D. Constant radial velocity.
Explanation: In uniform circular motion, there is no movement in or out of the circle. This means that there cannot be a radial velocity, only a radial acceleration because the direction is changing.

34a. A student is analyzing the motion of a box sliding down an inclined plane. Which of the following forces must be represented in a free body diagram of the box?
A. The force the box exerts on the inclined plane.
B. The net force acting on the box.
C. The gravitational force exerted on the box by the Earth.
D. The force exerted by the box's motion.
Answer: C. The gravitational force exerted on the box by the Earth.
Explanation: A free body diagram represents forces acting *on* the object, not forces exerted *by* the object (Newton's third law). The net force is a result of forces, not a force itself. Fictitious forces (box's motion) are not included.

34b. Two blocks are connected by a rope over a pulley. A student wants to determine if the system is in translational equilibrium. Which of the following is the MOST appropriate use of free body diagrams in this scenario?
A. To visually represent only the internal forces within the system.
B. To visually represent all forces acting on each block to determine if the net force on each block is zero.
C. To visually represent only the forces acting on the pulley.
D. To calculate the acceleration of the system, regardless of equilibrium.
Answer: B. To visually represent all forces acting on each block to determine if the net force on each block is zero.
Explanation: Translational equilibrium requires the net force on *each* object to be zero. Free body diagrams are crucial for visualizing all external forces acting on each block. While internal forces are present, considering external forces on each object is critical for equilibrium.

34c. A physicist is evaluating the forces acting on a stationary object resting on a table. Which of the following force pairs is LEAST likely to be represented on a free body diagram of the object?
A. Weight and Normal Force
B. Applied Force and Friction Force
C. Tension and Weight
D. Action Force and Reaction Force
Answer: D. Action Force and Reaction Force
Explanation: Free body diagrams only include forces *acting on* the object. While action and reaction forces are equal and opposite, they act on different objects (Newton's 3rd Law). Options A, B, and C all describe force pairs where one or both forces act on the object in question.

35a. A stationary box rests on a horizontal surface. Which of the following statements best describes the forces acting on the box?
A. The box experiences a net upward force due to the surface.
B. The box experiences a net downward force due to gravity exceeding the normal force.
C. The box is in translational equilibrium because the net force acting on it is zero.
D. The box is not in translational equilibrium because it is not moving.
Answer: C. The box is in translational equilibrium because the net force acting on it is zero.
Explanation: Translational equilibrium requires the net force to be zero. Since the box is stationary, the gravitational force is balanced by the normal force from the surface, resulting in zero net force and thus translational equilibrium.

35b. A spacecraft is drifting through interstellar space with its engines off at a constant velocity. Which of the following must be true?
A. There are no forces acting on the spacecraft.
B. The spacecraft is in rotational equilibrium but not necessarily translational equilibrium.
C. The net force on the spacecraft is zero, indicating translational equilibrium.
D. The spacecraft's inertia is constantly increasing.
Answer: C. The net force on the spacecraft is zero, indicating translational equilibrium.
Explanation: Constant velocity implies zero acceleration. According to Newton's first law, zero acceleration means the net force acting on the object must be zero, which is the condition for translational equilibrium.

35c. An object experiencing a constant non-zero net torque cannot be in translational equilibrium under which condition?
A. If the object is also experiencing a constant non-zero net force.
B. If the object's center of mass is accelerating.
C. If the object's angular velocity is constant.
D. If the object's moment of inertia is constant.
Answer: A. If the object is also experiencing a constant non-zero net force.
Explanation: Translational equilibrium necessitates a zero net force. Therefore, an object experiencing a non-zero net force cannot be in translational equilibrium, regardless of any torques acting on it.

36a. An irregularly shaped object is suspended from a string attached to a single point on the object. The object is at rest. Which of the following statements is most accurate concerning the torques acting on the object?
A. The net torque about the point of suspension is non-zero, but the net torque about the center of mass is zero.
B. The net torque about both the point of suspension and the center of mass is zero.
C. The net torque about the point of suspension is zero, but the net torque about the center of mass is non-zero.
D. The net torque about both the point of suspension and the center of mass is non-zero.
Answer: B. The net torque about both the point of suspension and the center of mass is zero.
Explanation: The object is in rotational equilibrium, meaning the net torque about any point is zero, including the suspension point and the center of mass. Any non-zero net torque would result in angular acceleration.

36b. A seesaw with unequal arm lengths is perfectly balanced with a child on each end. Which of the following must be true regarding the torques exerted by the children on the seesaw, taking the fulcrum (pivot point) as the reference?
A. The child on the longer arm exerts a greater torque.
B. The child on the shorter arm exerts a greater torque.
C. The torques exerted by each child are equal in magnitude.
D. The torque exerted by the heavier child is greater.
Answer: C. The torques exerted by each child are equal in magnitude.
Explanation: For the seesaw to be in rotational equilibrium, the net torque must be zero. This implies that the clockwise and counterclockwise torques are equal in magnitude, regardless of the arm lengths or the children's weights.

36c. Which of the following scenarios best exemplifies an object NOT in rotational equilibrium?
A. A ceiling fan rotating at a constant angular velocity.
B. A bicycle wheel spinning freely on an axle with no external forces applied.
C. A door held ajar by a doorstop.
D. A merry-go-round slowing down to a stop.
Answer: D. A merry-go-round slowing down to a stop.
Explanation: Rotational equilibrium requires a constant angular velocity (including zero). A merry-go-round slowing down indicates a changing angular velocity and thus a net torque acting on it, meaning it's not in rotational equilibrium.